# Архитектура проектов на Go

## Содержание:
- Старт нового проекта
- Шаблон приложения на Go
- Архитектурные подходы 
- Чистая архитектура
- Плоская структура
- Паттерны микросервисной архитектуры
- Заключение

### Старт нового проекта
Точка входа в проект на Go - это функция main пакета main 
```bash
package main

func main() {
  ...
}
```
Для написания программы hello world достаточно создать файл с расширением .go, указать название пакета main,
объявить функцию main, импортировать модуль fmt из стандартной библиотеки go и использовать его функцию Println().
```bash
package main

import "fmt"

func main() {
  fmt.Println("Hello world!")
}
```
Однако для написания более сложных программ потребуется больше одного файла и больше одной функции. Да и на одной стандартной библиотеке далеко не уедешь.
Поэтому хочется иметь возможность грамотно организовывать код и подключать внешние зависимости. Именно об этом и пойдет речь ниже.

Каждый серьезный проект на Go начинается с команды
```bash
go mod init <name>
```
Она создает файл go.mod,  который является местом управления всеми зависимостями в проекте. 
Файл go.mod состоит из названия модуля (проекта), версии Go и списка всех модулей,
которые будут использоваться в приложении.
```bash
module service-example

go 1.20

require (
	github.com/envoyproxy/protoc-gen-validate v0.10.1
	github.com/google/uuid v1.3.0
)
```
Помимо этого go.mod может включать в себя и другие инструкции: replace, exclude.
Подробнее об этих командах и о go.mod в целом можно узнать в документации: https://go.dev/ref/mod

Добавление зависимостей в проект осуществляется с помощью команды 
```bash
go get <module>
```
Также полезной командой при работе с зависимостями является
```bash
go mod tidy
```
Команда go mod tidy проверяет, что файлы всех зависимостей локально соответствуют файлам в источнике, 
и очищает файлы go.mod и go.sum от неиспользуемых зависимостей.
Файл go.sum создается автоматически при добавлении зависимостей и содержит контрольные суммы, что увеличивает консистентность зависимостей, указанных в go.mod и загруженных на диск. 
Редактировать его не рекомендуется.

### Шаблон приложения на Go
Для организации структуры проекта на Go существуют базовые рекомендации, совокупность которых
можно представить в виде шаблона приложения:
- Для точек входа в приложения создается директория ./cmd в корне проекта. В ней под каждую точку входа создается своя директория, куда помещается файл (./cmd/service). Имя файла, в котором определена функция main, должно совпадать с названием директории (./cmd/service/service.go)
- Для тех частей приложения, которые вы намеренно хотите позволить импортировать другим приложениям, существует директория ./pkg
- Для всего остального кода на Go используется директория ./internal. Организация проекта внутри нее зависит от выбранной архитектуры.
- Для конфигурационных файлов в корне проекта, как правило, создается отдельная директория ./configs

Подробнее про организацию структуры можно почитать здесь: https://github.com/golang-standards/project-layout.
Однако нужно понимать, что это не строгий шаблон структуры, она может варьироваться в зависимости от нужд проекта.

### Архитектурные подходы
Благодаря модулям мы имеем возможность пользоваться внешними зависимостями. Для написания качественных сервисов на Go необходимо также позаботиться об 
архитектуре сервиса.

Вопрос выбора архитектуры всегда относителен, так как для разных целей будут использоваться разные архитектурные паттерны и каждый из них в определенной ситуации будет лучшим.

### Чистая архитектура
Чистая архитектура — концепция архитектуры систем, предложенная Робертом Мартином, которая предполагает построение приложения в виде набора **независимых** слоёв, что упрощает тестирование, уменьшает связность и делает код более простым для понимания.
Благодаря чистой архитектуре приложения легко расширять и поддерживать.

В терминах чистой архитектуры сервис разбивается на внешний и внутренний слой. 

Во внутреннем слое (на рисунке желтый и красный) содержатся основные сущности бизнес-логики (Entities) и сценарии работы с ними (Use Cases). Внутренний слой должен быть полностью независимым от внешнего слоя (на картинке зеленый). Это достигается благодаря использованию интерфейсов.
Идея состоит в том, чтобы унести всю бизнес-логику во внутренний слой, который никак не зависит от внешнего и общается с ним через простые интерфейсы (как правило, определенные в месте использование, т.е во внутреннем слое https://www.youtube.com/watch?v=eYHCCht8eX4).
Во внешнем слое находятся контроллеры, репозитории и прочие порты для каких-либо внешних инфраструктурных зависимостей, а также вспомогательные структуры для работы с ними.

![img.png](img.png)

Допустим, вы разрабатываете серверную часть образовательной платформы и у вас есть сервис, определенный метод которого считает оценку студента за тест. Представим, что ему передается запрос такого вида:
```json
{
  "uuidTest": "9852911b-3cf5-4007-b9be-b0937db3822f",
  "uuidUser": "df1e2f34-7689-45c8-8779-07363a8af58d",
  "answers": [...]
}
```
Сервису нужно сходить в БД (например, у вас Postgres), чтобы получить правильные ответы на тест. Затем нужно сопоставить их с ответами студента и посчитать его балл.
Допустим, баллы студента хранятся в БД другого сервиса. В таком случае первому сервису нужно сходить в него и обработать ответ.  

Путь запроса будет следующий:
```bash
HTTP controller -> Usecase
                   Usecase -> Repo(Postgres) 
                   Usecase <- Repo(Postgres)
                   Usecase -> API(Service2)
                   Usecase <- API(Service2)
HTTP controller <- Usecase
```
В какой-то момент ваша команда понимает, что вам неудобно использовать Postgres в качестве БД для тестов. Вы решаете перейти на другое хранилище. Причины могут быть различные (вы решили, что в рамках этой таблицы должны храниться еще и контрольные работы, что не очень удобно делать средствами реляционной БД, или с кластером БД наблюдаются
постоянные проблемы, а в команде нет компетентного DBA, который мог бы решить эту проблему и т.п.).

В такой ситуации чистая архитектура очень выручит вас, ведь все, что нужно будет сделать - это написать репозиторий для нового хранилища, который реализует интерфейс, который вы
уже используете в Usecase. Таким образом, во внутреннем слое сервиса не нужно будет вносить никаких изменений. 

В случае иной архитектуры, где нет инкапсуляции бизнес-логики в определенный слой, вам, вероятно, пришлось бы модифицировать большое количество сущностей под новое хранилище. Помимо того, что такие модификации требует большого количества временных ресурсов, они могут повлечь за собой
возникновение багов в бизнес-логике, так как она, по сути, будет частично переписана. Следовательно, нельзя гарантировать, что функционал сервиса не будет нарушен.

Другим примером практической полезности чистой архитектуры является удобство тестирования. Так как вся коммуникация между слоями приложения реализована с использованием интерфейсов, легко тестировать слои приложения независимо. Для этого нужно использовать моки.

Похожим на чистую архитектуру решением является гексагональная архитектура https://www.golinuxcloud.com/hexagonal-architectural-golang. Основная идея там тоже состоит в инкапсуляции бизнес-логики в определенный слой (в терминах гексагональной архитектуры - ядро) и общение со слоем внешних зависимостей через интерфейсы (в терминах гексагональной архитектуры - порты и адаптеры), определенные во внутреннем слое. 

Чистая архитектура и подобные решения достаточно универсальны и могут быть применены при написании практически любого сервиса. 

С точки зрения организации вышеописанных слоев по директориям, внутренний слой (Entities, Usecases) и внешний слой (Repositories, APIs) следует расположить в директории /internal
```bash
./cmd
./internal
---./app
---./usecases
---./entities
---./repositories
---./services // APIs
...
./pkg
```

### Плоская структура
Плоская структура - это организация всех файлов проекта в одной директории. 
```bash
./
  pointers.go
  geometry.go
  features.go
  generator.go
```
Здесь нет смысла говорить об архитектуре, так как структуры и функции внутри файлов независимы и используются сами по себе, не являясь частями единого целого. Такая структура может иметь место, например, при написании небольшого репозитория вспомогательных утилит.

### Паттерны микросервисной архитектуры
Также для решения различных практических задач и для предотвращения потенциальных проблем используют архитектурные паттерны. Говоря о паттернах, мы практически всегда выходим за рамки одного сервиса и представляем архитектуру всей системы целиком (или какой-то ее подсистемы).
Тем не менее, применение паттернов сказывается на архитектуре отдельных сервисов внутри этой системы, что важно учитывать.

![img_1.png](img_1.png)

На картинке приведены названия популярных паттернов, сгруппированных по задачам, которые они решают.
Подробнее познакомиться с паттернами микросервисной архитектуры можно по ссылке https://microservices.io/index.html 

### Заключение
Архитектура Go приложения может быть разной, но правильный ее выбор избавит вас от множества проблем при поддержке, расширении и использовании приложения. Для бизнес-сервисов наиболее частым архитектурным решением является чистая или гексагональная архитектуры. Применение паттернов может помочь вам решить широкий спектр проблем, но некорректное их использование может привести к тому, что код ваших сервисов станет нечитаемым или будет работать не так, как вы ожидаете. Поэтому применение паттернов должно быть оправданным и со знанием дела.
